@article{10.2307/985254,
    ISSN = {0003049X},
    URL = {http://www.jstor.org/stable/985254},
    author = {Herbert A. Simon},
    journal = {Proceedings of the American Philosophical Society},
    number = {6},
    pages = {467--482},
    publisher = {American Philosophical Society},
    title = {The Architecture of Complexity},
    volume = {106},
    year = {1962}
}


@misc{abbrev,
    title = {Abbréviations des pompiers de France},
    author = "Wikipédia",
    url = "\url{https://fr.wiktionary.org/wiki/Annexe:Abr%C3%A9viations_des_pompiers_de_France}",
    year = "2020",
    note = "[En ligne; Page disponible le 20-mars-2020]",
}


@inproceedings{luxen-vetter-2011,
    author = {Luxen, Dennis and Vetter, Christian},
    title = {Real-time routing with OpenStreetMap data},
    booktitle = {Proceedings of the 19th ACM SIGSPATIAL International Conference on Advances in Geographic Information Systems},
    series = {GIS '11},
    year = {2011},
    isbn = {978-1-4503-1031-4},
    location = {Chicago, Illinois},
    pages = {513--516},
    numpages = {4},
    url = {http://doi.acm.org/10.1145/2093973.2094062},
    doi = {10.1145/2093973.2094062},
    acmid = {2094062},
    publisher = {ACM},
    address = {New York, NY, USA},
}


@article{scikit-learn,
 title={Scikit-learn: Machine Learning in {P}ython},
 author={Pedregosa, F. and Varoquaux, G. and Gramfort, A. and Michel, V.
         and Thirion, B. and Grisel, O. and Blondel, M. and Prettenhofer, P.
         and Weiss, R. and Dubourg, V. and Vanderplas, J. and Passos, A. and
         Cournapeau, D. and Brucher, M. and Perrot, M. and Duchesnay, E.},
 journal={Journal of Machine Learning Research},
 volume={12},
 pages={2825--2830},
 year={2011}
}


@ARTICLE{2020SciPy-NMeth,
       author = {{Virtanen}, Pauli and {Gommers}, Ralf and {Oliphant},
         Travis E. and {Haberland}, Matt and {Reddy}, Tyler and
         {Cournapeau}, David and {Burovski}, Evgeni and {Peterson}, Pearu
         and {Weckesser}, Warren and {Bright}, Jonathan and {van der Walt},
         St{\'e}fan J.  and {Brett}, Matthew and {Wilson}, Joshua and
         {Jarrod Millman}, K.  and {Mayorov}, Nikolay and {Nelson}, Andrew
         R.~J. and {Jones}, Eric and {Kern}, Robert and {Larson}, Eric and
         {Carey}, CJ and {Polat}, {\.I}lhan and {Feng}, Yu and {Moore},
         Eric W. and {Vand erPlas}, Jake and {Laxalde}, Denis and
         {Perktold}, Josef and {Cimrman}, Robert and {Henriksen}, Ian and
         {Quintero}, E.~A. and {Harris}, Charles R and {Archibald}, Anne M.
         and {Ribeiro}, Ant{\^o}nio H. and {Pedregosa}, Fabian and
         {van Mulbregt}, Paul and {Contributors}, SciPy 1. 0},
        title = "{SciPy 1.0: Fundamental Algorithms for Scientific
                  Computing in Python}",
      journal = {Nature Methods},
      year = "2020",
      volume={17},
      pages={261--272},
      adsurl = {https://rdcu.be/b08Wh},
      doi = {https://doi.org/10.1038/s41592-019-0686-2},
}


@misc{osrm,
    title={Open Source Rooting Machine},
    url={http://project-osrm.org/},
    note = "[En ligne; Page disponible le 20-mars-2020]"
}


@misc{methodecompet,
    title = {S'attaquer à une compétition de machine learning : méthodologie et exemples pratiques},
    author = {Pierre Courtiol},
    url = {https://www.college-de-france.fr/site/stephane-mallat/seminar-2018-02-21-11h15.htm},
    note = "[En ligne; Page disponible le 20-mars-2020]"
}


@inproceedings{contraction,
    author = {Geisberger, Robert and Sanders, Peter and Schultes, Dominik and Delling, Daniel},
    title = {Contraction Hierarchies: Faster and Simpler Hierarchical Routing in Road Networks},
    year = {2008},
    isbn = {3540685480},
    publisher = {Springer-Verlag},
    address = {Berlin, Heidelberg},
    booktitle = {Proceedings of the 7th International Conference on Experimental Algorithms},
    pages = {319–333},
    numpages = {15},
    location = {Provincetown, MA, USA},
    series = {WEA’08}
}


@article{dijkstra1959note,
    title = {A note on two problems in connexion with graphs},
    author = {Dijkstra, Edsger W},
    journal = {Numerische mathematik},
    volume = {1},
    number = {1},
    pages = {269--271},
    year = {1959},
    publisher = {Springer}
}

@misc{osrm_profiles,
    title = {Open Source Rooting Machine: création de profils},
    url = {https://github.com/Project-OSRM/osrm-backend/blob/master/docs/profiles.md}
}

@misc{osrm_graph,
    title = {Open Source Rooting Machine: représentation graphiques des données},
    url = {https://github.com/Project-OSRM/osrm-backend/wiki/Graph-representation},
    note = "[En ligne; Page disponible le 20-mars-2020]"
}

@misc{sitedataparis,
    site = {Comptage routier - Historique - Données trafic issues des capteurs permanents},
    author = {Open Data Paris},
    url = {https://opendata.paris.fr/explore/dataset/comptages-routiers-permanents/information/},
    note = "[En ligne; Page disponible le 20-mars-2020]"
}

@misc{uml,
    author = "Wikipédia",
    title = "UML (informatique) --- Wikipédia{,} l'encyclopédie libre",
    year = "2020",
    url = "\url{http://fr.wikipedia.org/w/index.php?title=UML_(informatique)&oldid=168250491}",
    note = "[En ligne; Page disponible le 20-mars-2020]"
}

@misc{gas,
    author = {Brigade des Sapeurs Pompiers de Paris},
    title = {Organisation de la Brigade des Sapeurs Pompiers de Paris},
    url = "\url{https://www.pompiersparis.fr/fr/presentation/organisation}",
    note = "[En ligne; Page disponible le 20-mars-2020]"
}

% 3 groupemeents de secours (GIS), 1 groupement appuis spécialisation (GAS)

@misc{caserne,
    author = {Plateforme ouverte des données publiques françaises},
    title = {Liste des casernes à Paris et dans les départements de la petite couronne},
    url = "\url{https://www.data.gouv.fr/fr/datasets/liste-des-casernes-a-paris-et-dans-les-departements-de-la-petite-couronne-551678/}",
    note = "[En ligne; Page disponible le 20-mars-2020]"
}


@misc{meteofrance,
    author = {Météo France},
    title = {Données d'observations issues des messages internationaux d'observation en surface (SYNOP)},
    url = "\url{https://donneespubliques.meteofrance.fr/?fond=produit&id_produit=90&id_rubrique=32}",
    note = "[En ligne; Page disponible le 21-mars-2020]"
}


@incollection{lightgbm,
    title = {LightGBM: A Highly Efficient Gradient Boosting Decision Tree},
    author = {Ke, Guolin and Meng, Qi and Finley, Thomas and Wang, Taifeng and Chen, Wei and Ma, Weidong and Ye, Qiwei and Liu, Tie-Yan},
    booktitle = {Advances in Neural Information Processing Systems 30},
    editor = {I. Guyon and U. V. Luxburg and S. Bengio and H. Wallach and R. Fergus and S. Vishwanathan and R. Garnett},
    pages = {3146--3154},
    year = {2017},
    publisher = {Curran Associates, Inc.},
    url = {http://papers.nips.cc/paper/6907-lightgbm-a-highly-efficient-gradient-boosting-decision-tree.pdf}
}


@article{optuna,
  author    = {Takuya Akiba and
               Shotaro Sano and
               Toshihiko Yanase and
               Takeru Ohta and
               Masanori Koyama},
  title     = {Optuna: {A} Next-generation Hyperparameter Optimization Framework},
  journal   = {CoRR},
  volume    = {abs/1907.10902},
  year      = {2019},
  url       = {http://arxiv.org/abs/1907.10902},
  archivePrefix = {arXiv},
  eprint    = {1907.10902},
  timestamp = {Thu, 01 Aug 2019 08:59:33 +0200},
  biburl    = {https://dblp.org/rec/journals/corr/abs-1907-10902.bib},
  bibsource = {dblp computer science bibliography, https://dblp.org}
}